% Copyright by Ondiz Zarraga (2019)
% based on the previous work by Facundo Muñoz (2015)
%
% This file may be distributed and/or modified under the GPL v3.0
%
% Presentación para la esLibre 2019
% https://eslib.re/2019/programa/privacidad/saludos_desde_fediverso.html

\documentclass{beamer}

\usetheme{simple}

\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{ textcomp }

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}

% Notas
\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{show notes on second screen}
\setbeamertemplate{note page}[compress]
% Bug
\makeatletter 
\def\beamer@framenotesbegin{% at beginning of slide
     \usebeamercolor[fg]{normal text}
      \gdef\beamer@noteitems{}% 
      \gdef\beamer@notes{}% 
}
\makeatother
% TODO: quitar el HORRENDO título rojo

% Watermark background
\setwatermark{\includegraphics[height=8cm]{figures/FediverseColor}}

% Data
\title{\huge Saludos desde el Fediverso}
\subtitle{Descentralicemos internet ahora que todavía podemos}
\author{Ondiz Zarraga}
\date{21-06-2019}
%\institute{}

\begin{document}

\maketitle
\note{Hola, soy Ondiz y vengo del Fediverso. Os voy a contar qué hay
  ahí y os voy a invitar a que os unáis a mí y descentralicemos
  internet entre todos ahora que todavía podemos.}

\begin{frame}
  \frametitle{Disclaimer: no soy informática}
  \framesubtitle{Esto no va a ser una charla técnica}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/alert.png}
  \end{figure}

  \note{Antes de nada os tengo que decir avisar de una cosa: yo no soy
  informática. Vengo a hacer intrusismo laboral. Esto no va a ser una
  charla técnica, avisados estáis.}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{El Fediverso}
  \framesubtitle{\textit{Portmanteau} para universo federado}
  \begin{itemize}
  \item Conjunto de redes sociales que \textit{hablan} entre sí gracias a
  protocolos abiertos
  \end{itemize}  
      \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/protocols.png}
      \end{figure}
      \alert{}
  
  \note{Ale, vamos a ello. ¿Qué es ese Fediverso del que hablo? La
    palabra Fediverso viene de \textit{universo federado} y hace
    referencia al conjunto de redes sociales libres que federan, es
    decir, que \textit{hablan}, entre sí gracias a varios protocolos
    abiertos.

    Los círculos del gráfico representan cada uno un protocolo y
    dentro podemos ver las redes que entienden uno o otro. Están aquí
    por ejemplo, Mastodon y GNU Social, dos plataformas de
    microblogging, la primera basada en Activity Pub y la segunda en
    OStatus; luego tenemos por ahí Diaspora, que es una especie de
    Facebook libre; o Friendica, otra red que trata de entenderse con
    todas las demás.} 
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{El Fediverso en una imagen}
  \framesubtitle{Nodos interconectados}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/fedi}
  \end{figure}

  {\let\thefootnote\relax\footnote{\url{https://fediverse.party}}}
  
  \note{Podemos pensar en el Fediverso como un país con diferentes
    regiones con diferentes pueblos. Cada región sería un servicio
    (Pleroma, Misskey, Diaspora \ldots) que se comunica o no con los
    demás y cada región está formada por nodos que se intercomunican
    entre sí y que pertenecen a particulares o colectivos.

    De esta manera, yo puedo montar en mi casa un nodo de Mastodon en
    el que yo misma tenga una cuenta o que permita que se registren
    otras personas y ese nodo se comunicará con los demás.

    Puede parecer raro, pero el email funciona así: cada uno de
    nosotros puede tener su correo en diferentes compañías o servicios
    y se entienden entre sí. Eso de que los del Whatsapp no se
    entiendan con los del Telegram es un invento moderno.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Redes sociales libres y privativas}
  \framesubtitle{Las comparaciones son odiosas}

  Las \textbf{redes privativas} \ldots
  \begin{itemize}
  \item trafican con nuestros datos
  \item nos usan para entrenar IAs
  \item favorecen los comportamientos tóxicos (\textit{a bug or a feature?})
  \end{itemize}

  \vspace{3ex}
  
  Las \textbf{redes libres} \ldots
  \begin{itemize}
  \item están basadas en software libre
  \item no comercian con personas
  \end{itemize}

  \vspace{3ex}
  \alert{¿Qué elegimos?}

  \note{Vale, y existen unas redes y tal, ¿pero qué tienen de
    diferente? ¿No serán lo mismo que las demás pero para frikis? Pues
    ahora mismo sabemos que las redes privativas trafican con nuestros
    datos, es de hecho su modelo de negocio, y que los usan para
    manipularnos. Sabemos que nos utilizan como mano de obra gratuita
    para entrenar inteligencias artificiales. ¡Millones de personas
    etiquetando fotografías! ¡Fotos de personas en todas las etapas de
    su vida! Y qué casualidad que los captchas siempre quieran que
    localicemos semáforos y camiones, no creo que tenga nada que ver
    con eso que dicen de los coches que se conducen solos.

    También podemos pensar en qué tipo de comportamientos favorecen y
    si es casual o no. Aunque en realidad no podemos saberlo porque en
    realidad no sabemos lo que hacen, son una caja negra para
    nosotros.

    Ya solo por eso las redes libres marcan una diferencia: se basan
    en software libre, lo que garantiza que sabemos qué hacen. Además,
    como podemos instalarnos nuestra propia instancia, sabemos dónde
    están los datos y qué se hace con ellos.

    Sabiendo esto yo pregunto: ¿qué elegimos?}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Redes sociales libres y privativas}
  \framesubtitle{Las comparaciones son odiosas}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/scandal}
  \end{figure}

  {\let\thefootnote\relax\footnote{\url{https://dayssincelastfacebookscandal.com/}}}

  \note{Pues lo que elegimos es esto. Este es un pantallazo de una
    página que se dedica a recopilar los escándalos de Facebook y
    podemos leer de aquella vez que vendieron contactos para favorecer
    a amiguetes o cuando pagaron a adolescentes para espiarles. Todo
    muy divertido.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{¿Por qué descentralizar?}
  \framesubtitle{Internet nació descentralizado}

  \begin{itemize}
  \item \textbf{Seguridad}: si cae un nodo no cae la red
  \item \textbf{Neutralidad}: no dependemos de la decisión de una única \textit{compañía}
  \item \textbf{Soberanía}: control de la infraestructura
  \end{itemize}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/networkTypes.png}
    \label{fig:redes}
  \end{figure}
  
  \note{En fin, dejando a Zuck de lado, hay dos motivos para pasarse a
    las redes libres: uno práctico y otro social. En el tema práctico
    destacaría tres cosas: la seguridad, la neutralidad y la
    soberanía.

    \textbf{Seguridad} porque en una red en la que todas las cosas no
    están en el mismo sitio, cuando cae un nodo no cae la
    red. \textbf{Neutralidad} porque cada nodo puede permitirse tener
    sus propias normas y no dependemos del criterio único de una
    empresa, que suele ser de lo más lógico y en ningún caso
    censuraría, pero por si acaso. Y \textbf{soberanía} en el sentido
    de que nosotros mismos controlamos la infraestructura. Tenemos el
    servidor en casa o en casa de un amigo (depende de lo que vayamos
    a hacer en él), sabemos qué se hace con la información, con quién
    se comparte, a dónde va.

    Otro tema interesante es que la red esté formada por pequeños
    ordenadores distribuidos nos permite tomar otro enfoque en lo que
    respecta a la generación de energía. Os pongo un ejemplo que no es
    una red social: la revista Low Tech Magazine. Tiene una versión de
    la web alojada en un servidor que se alimenta con la energía que
    producen unos paneles solares. A veces está caída porque no hay
    sol, pero es un concepto interesante desde mi punto de vista.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Otro tipo de red social es posible}
  \framesubtitle{Una que sea realmente \textit{social}}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \textbf{Ejemplo: Mastodon}
      \vspace{2ex}
      \begin{itemize}
      \item Mayor número de caracteres
      \item No se ve el número de favs/respuestas
      \item Puede ocultarse el número de seguidores
      \item Opciones de privacidad
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \vspace{4ex}
      \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/elephant.png}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \alert{¿Son decisiones técnicas?}
  
  \note{El otro motivo para pasarse a las redes libres está
    relacionado con lo que comentaba antes de los comportamientos
    tóxicos. Os pongo el ejemplo de Mastodon que es la red del
    Fediverso que conozco más: allí el número de caracteres es 500, lo
    que favorece la expresión; no selecciona qué nos enseña según
    nuestros gustos, sino que muestra una línea estrictamente
    temporal, lo que minimiza el efecto burbuja (siempre que sigamos a
    gente variada); no se ve el número de favoritos, retoots o
    comentarios que tiene un post a no ser que se abra, lo que ayuda a
    fijarse en el contenido; puede ocultarse el número de seguidores y
    seguidos, lo que evita que haya \textit{famosos} (hay incluso
    instancias en las que todo el mundo tiene el mismo número de
    seguidores) y hay múltiples opciones de privacidad.

    Cuando veo esto me pregunto: ¿son decisiones técnicas? Porque
    igual no.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{No solo redes sociales}
  \framesubtitle{Todo puede federar}

  Proyectos activos y en desarrollo:
  \vspace{3ex}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Mensajería}: \href{https://matrix.org/blog/index}{Matrix}, \href{https://xmpp.org/}{XMPP}
  \item \textbf{Blogging}: \href{https://github.com/Plume-org/Plume}{Plume}, \href{https://writefreely.org/}{Write Freely}
  \item \textbf{Vídeos}: \href{https://joinpeertube.org/en/}{PeerTube} (\href{https://framasoft.org}{Framasoft})
  \item \textbf{Música}: \href{https://funkwhale.audio/}{Funkwhale}
  \item \textbf{Otros}: \href{https://prismo.xyz/}{Prismo}, \href{https://gettogether.community/}{GetTogether}, \href{https://joinmobilizon.org/en/}{Mobilizon}, \ldots  
  \end{itemize}

  \vspace{3ex}
  \alert{Otro internet es posible}
  {\let\thefootnote\relax\footnote{\url{https://the-federation.info/}}}
  
  \note{Este mismo concepto puede extenderse además a todo tipo de
    proyectos. Hay servicios de mensajería como Matrix o XMPP que
    funcionan de la misma manera, con diferentes nodos en los que se
    puede uno registrar y que luego se comunican entre sí. Hay blogs,
    hay lugares donde compartir vídeos o música como PeerTube o
    Funkwhale, hay servicios para compartir enlaces como Prismo y
    otros para organizar eventos como GetTogether y Mobilizon.

    Este último lo está desarrollando, al igual que Peertube,
    Framasoft una organización francesa que trata de devolver el
    control de internet a las personas.

    Hay alternativa al internet que tenemos. Si ahora internet es así
    no es porque no se pueda hacer de otra manera. Repito: no es una
    decisión técnica.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Más allá: P2P}
  \framesubtitle{¿Quién quiere servidores?}

  Descentralizar no es la única opción
  \vspace{2ex}
  $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ redes entre pares
  \vspace{1ex}
  \textbf{Ejemplos:}
  \begin{itemize}
  \item \href{https://www.datprotocol.com/}{DAT}: intercambio de ficheros, Beaker browser
  \item \href{https://www.scuttlebutt.nz/}{Scuttlebutt}: red social
  \item \href{https://instant.io/}{Instant.io}: servicio para
    compartir archivos
  \end{itemize}
  \vspace{3ex}
  \alert{¿Qué futuro queremos?}

  \note{De todas maneras, ahora que hablo del internet del futuro, no
    tenemos por qué parar en la descentralización, podemos eliminar
    los intermediarios y conectarnos entre nosotros.

    Existen protocolos de intercambio de archivos P2P como DAT que nos
    permite tener una web sin servidores intermedios a la que
    accedemos con el navegador Beaker; hay una red social P2P que se
    llama Scuttlebutt y que es similar a ir a un bar en el que conoces
    a alguien y ese te presenta a otro; hay servicios para compartir
    archivos y muchas otras más cosas.

    Los pongo aquí no porque sean mejores sino para ver que el futuro
    de internet lo decidimos nosotros, no decide por sí mismo.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Reflexiones sobre la tecnología}
  \framesubtitle{¿Es neutral?}

  \textbf{¿Paramos a pensar más allá de la técnica?}
  \vspace{3ex}
  \begin{itemize}
  \item ¿Qué modelo de sociedad asume una red social?
  \item ¿Cómo accedemos a la realidad en este mundo tecnológico?
  \item ¿Qué refleja una implementación técnica?
  \item ¿Qué prácticas tenemos?
  \item ¿Qué pasa con el planeta?
  \end{itemize}

  \vspace{3ex}
  \alert{¿En qué sociedad queremos vivir?}
  
  \note{Por eso mismo me gustaría acabar reflexionando sobre la
    tecnología, pararnos a pensar más allá de la técnica, que no lo
    hacemos lo suficiente.

    Hemos visto que las implementaciones de las redes libres y
    privativas son diferentes. ¿Puede ser esto porque se asumen
    diferentes modelos de sociedad en cada caso? Si consideráis que
    esto es ridículo, pensad en Tinder y su modelo de las relaciones
    humanas, ahí creo que hay un patrón claro.

    También me interesa reflexionar sobre el papel que juegan estas
    redes como mediadoras entre nosotros y la realidad. ¿No les
    estamos dando demasiado poder a unas pocas empresas?

    ¿No estamos además asumiendo que decisiones que son inherentemente
    éticas o incluso políticas son técnicas, que hay una manera
    correcta de hacer las cosas?¿Seguro que la hay?

    Más reflexiones: mucho software libre pero luego estamos todos en
    tuiter, yo la primera. ¿Por qué lo hacemos? ¿Porque ahí está la
    gente? Igual necesitamos revisar nuestras prácticas.

    Y la última: todo esto de estar siempre conectados, siempre
    compartiendo tiene un coste energético que se traduce en un coste
    ecológico. ¿Lo estamos teniendo en cuenta? Tal vez deberíamos
    reorganizar todo y decrecer ahora que todavía es posible.

    Como veis, no tengo respuestas, solo preguntas. Discutamos.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \null\vfill
  \begin{center}
    \alert{\Huge\textbf{Eskerrik asko!}}
    \vfill
    \ccbysa
    \vfill
    \raisebox{-.25\height}{\includegraphics[scale=0.05]{figures/mastodon}}~\texttt{ondiz@metalhead.club}
  \end{center}
  
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-engine: xetex
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End:
